\chapter{Introduzione}
\label{Introduzione}
\thispagestyle{empty}

\noindent 
%L'introduzione deve essere atomica, quindi non deve contenere n\`e sottosezioni n\`e paragrafi n\`e altro. Il titolo, il sommario e l'introduzione devono sembrare delle scatole cinesi, nel senso che lette in quest'ordine devono progressivamente svelare informazioni sul contenuto per incatenare l'attenzione del lettore e indurlo a leggere l'opera fino in fondo. L'introduzione deve essere tripartita, non graficamente ma logicamente:
La tesi si prefigge la realizzazione di una applicazione che riveli le informazioni del mondo reale per elaborarle così da modellare una realtà virtuale.

%La prima parte contiene una frase che spiega l'area generale dove si svolge il lavoro; una che spiega la sottoarea pi\`u specifica dove si svolge il lavoro e la terza, che dovrebbe cominciare con le seguenti parole ``lo scopo della tesi \`e \dots'', illustra l'obbiettivo del lavoro. Poi vi devono essere una o due frasi che contengano una breve spiegazione di cosa e come \`e stato fatto, delle attività sperimentali, dei risultati ottenuti con una valutazione e degli sviluppi futuri. La prima parte deve essere circa una facciata e mezza o due
\noindent Si tratta quindi di un programma che permetta all’utente, dotato di visore per la realtà virtuale, la possibilità di muoversi all’interno di un mondo tridimensionale. La possibilità di movimento è data da una cyclette, in modo da dare all'utilizzatore la sensazione di muoversi lungo un percorso su una bicicletta. La cyclette è fornita di particolari sensori che ne determinano velocità di pedalata e rotazione del manubrio. Lo scopo della tesi è quello di far comunicare questi sensori con un computer in modo da pilotare la bicicletta virtuale.

%La seconda parte deve essere una esplosione della prima e deve quindi mostrare in maniera pi\`u esplicita l'area dove si svolge il lavoro, le fonti bibliografiche pi\`u importanti su cui si fonda il lavoro in maniera sintetica (una pagina) evidenziando i lavori in letteratura che presentano attinenza con il lavoro affrontato in modo da mostrare da dove e perch\'e \`e sorta la tematica di studio. Poi si mostrano esplicitamente le realizzazioni, le direttive future di ricerca, quali sono i problemi aperti e quali quelli affrontati e si ripete lo scopo della tesi.
\noindent In futuro si cercherà di utilizzare una bicicletta vera, applicata su rulli che diano un ritorno di forza per implementare la sensazione di fatica in casi di salita o discesa. 

\section{Struttura della tesi}
%La terza parte contiene la descrizione della struttura della tesi ed \`e organizzata nel modo seguente.
%``La tesi \`e strutturata nel modo seguente.
%
%Nella sezione due si mostra \dots
%
%Nella sez. tre si illustra \dots
%
%Nella sez. quattro si descrive \dots
%
%Nelle conclusioni si riassumono gli scopi, le valutazioni di questi e le prospettive future \dots
%
%Nell'appendice A si riporta \dots (Dopo ogni sezione o appendice ci vuole un punto).''

%I titoli delle sezioni da 2 a M-1 sono indicativi, ma bisogna cercare di mantenere un significato equipollente nel caso si vogliano cambiare. Queste sezioni possono contenere eventuali sottosezioni.
\noindent La tesi è strutturata nel modo seguente.\\
Nella sezione \textit{\nameref{capitolo2}} si illustrerà lo stato dell'arte nell'ambito della realtà virtuale. Lo studio di questo ambito è stato reso necessario per la progettazione.\\
\noindent Nella sezione \textit{\nameref{capitolo3}} si mostrerà il progetto nella sua interezza con la descrizione di tutti i moduli.\\
\noindent Nella sezione \textit{\nameref{capitolo4}} si descriveranno alcune prove di calibrazione dei valori relativi alla fisica del mondo virtuale.
\noindent Nelle \textit{\nameref{capitolo5}} si riassumono gli scopi, le valutazioni di questi e le prospettive future.







